\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

A continuación se pasará a detallar los objetivos que han motivado la realización de este proyecto, tanto a nivel global como técnico y personal.

\section{Objetivos globales}

\begin{itemize}
	\item Automatizar el proceso de extracción de los datos bibliográficos de las bases de publicaciones anteriormente mencionadas.
	
	\item Dotar a la información bibliográfica extraída del formato propio de estos documentos (\emph{BibTeX},\emph{RIS},\emph {EndNote}).
	
	\item Automatizar el proceso de subida de los datos extraídos a la aplicación \emph {ACADEMIA}.
	
	\item Desarrollar una aplicación de escritorio que permita al usuario una fácil interacción con los procesos automatizados.
	
	\item Almacenar la información extraída para un posible uso futuro.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}

\begin{itemize}
	\item Desarrollar una aplicación utilizando \emph{Python} para la extracción de datos, así como la subida de estos a la aplicación.
	
	\item Utilizar \emph{Scrum} como metodología de planificación del proyecto.
	
	\item Utilizar \emph{Git} como sistema de control de versiones junto con la plataforma \emph {GitHub}.
	\item Utilizar LaTeX como herramienta de documentación.
	
	\item Realizar test unitarios.
\end{itemize}

\section{Objetivos personales}

\begin{itemize}

	\item Realizar una aportación al sector de la investigación en la universidad.
	
	 \item Adquirir conocimientos en nuevas materias no tratadas durante la carrera.
	 
	 \item Explorar nuevos conceptos de trabajo y desarrollo.
	 
\end{itemize}
